%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[10pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a6paper, margin=.7cm]{geometry}

\renewenvironment{corrige}[1]{
  \setcounter{exercice}{#1-1}
  \exercice
}{
  \endexercice
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large Chapitre : Statistiques}\\
  \textsc{Corrigé des exercices (chapitre 9 du manuel)}
\end{center}

\begin{corrige}{31}~
  \begin{enumerate}[a)]
    \item La taille de l'échantillon est $n=400$, et la proportion de personnes allergiques au pollen est $26\%$, soit 0,26. Donc un intervalle de fluctuation à 95\% est 
      $\left[
        0,26-\frac{1}{\sqrt{400}}
        ;
        0,26+\frac{1}{\sqrt{400}}
      \right]$%
      , soit
      $\left[0,21;0,31 \right]$.
    \item La fréquence observée de personnes allergiques est 130 personnes sur 400, soit $\frac{130}{400}=0,325$.
    \item La fréquence observée n'est pas dans l'intervalle de fluctuation ($0,325\in\left[0,21;0,31 \right]$), donc on peut affirmer, avec une probabilité d'erreur inférieure à 5\%, que la proportion de personnes allergiques dans cette ville n'est pas normale.
  \end{enumerate}
\end{corrige}

\begin{corrige}{32}~
  Dans un premier temps, calculons l'intervalle de fluctuation à 95\% de la proportion de véhicules avec défauts sortant de l'usine. Il y a 50 véhicules, donc l'échantillon est $n=50$, et la proportion normale de véhicules défectueux est 20\%, soit 0,20. Les conditions pour appliquées la formale de l'intervalle de fluctuation vue en cours sont respectuées ($n\geq25$, et $0,20\in[0,2;0,8]$), donc un intervalle de fluctuation à 95\% est $\left[0,2-\frac{1}{\sqrt{50}};0,2+\frac{1}{\sqrt{50}}\right]$, soit $[0,0585;0,342]$.

  La fréquence de véhicules defuctueux observés dans l'échantillon est 13 sur 50, soit $\frac{13}{50}=0,26$.

  Cette fréquence est dans l'intervalle de fluctuation ($0,26\in[0,0585;0,342]$), donc on ne peut pas affirmer (avec une probabilité d'erreur inférieure à 5\%) que l'échantillon est anormal.

\end{corrige}
\end{document}
